\chapter{Radiotrafik och handhavande}
\label{kap:radiotrafik}

\section{Teknik}

\subsection{Subtonsbrusspärr, CTCSS}

CTCSS står för \textit{Continuous Tone-Coded Squelch System}, ungefär kontinuerligt ton-styrd brusspärr. Det används när det finns risk för störningar från annan trafik i närheten på samma frekvens, när bakgrundsstörningarna är tidvis stora och av sådan karaktär att de öppnar brusspärren i onödan kan det upplevas som störande. I dessa fall hjälper det att aktivera CTCSS.

Det som egentligen händer är att vid sändning lägger radion ut en subton. Det finns ett antal sådana att välja på i de flesta apparater. Tonen är inte hörbar för den filtreras bort ur mottagaren. De flesta radioapparater har ett frekvensmässigt omfång på ca 300--2700 Hz eller däromkring. Subtonerna ligger alltså under de 300 Hz som är den lägre gränsen.

Subtonerna brukar numreras och på PMR446 finns en standardiserad numrering i dessa apparater. För att undvika förvirring är det bra om man anger frekvens och nummer eller bara frekvensen. De flesta mer professionella radioapparater kan programmeras med subton tillsammans med frekvens och lagras i radion. Behöver man ändra kan man manuellt ställa om subtonen innan man sänder.

Ibland kan man sätta olika subton för sändning och mottagning. Det är sällan som det är väldigt praktiskt att göra det men ibland kan det vara smart att höra all sändning men låta en viss subton gå med när man sänder ändå. Då kan mottagaren välja att ha öppen mottagare eller ha subton påslagen.


\todo{CTCSS inte klarskriven!}

\section{Störningar}
\todo{Info om störningar, olika typer, vad man kan göra mm}

\section{Bokstavering}

Vid svårare förbindelser utnyttjar man bokstaveringsalfabeten för viktiga uppgifter. Bokstaveringsalfabeten är standardiserade och man bör inte avvika från de standardiserade uttrycken. På svenska använder vi det svenska bokstaveringsalfabetet normalt, vid kommunikation på engelska eller inter-nordiskt där personer som talar danska och norska är med är det bättre använda ITU-alfabetet.

Det finns inget som hindrar att man använder ITU-alfabetet på svenska också. Så gör man på VHF-marin även om resten av konversationen sker på svenska.

När man bokstaverar talar man tydligt och långsammare än normalt. Är förbindelsen riktigt dålig kan man bokstavera flera gånger. Om man skall bokstavera på en riktigt dålig förbindelse bokstaverar man varje ord två gånger efter varandra. Det ökar möjligheterna att höra. Sedan växlar man efter varje ord och kontrollerar att det uppfattats av mottagaren som då kan läsa ordet som svar.

Ibland hör man operatörer som bokstaverar varje bokstav två gånger. Det är inte det bästa sättet eftersom fädningsdippar och störningar ofta gör att man tappar hela ordet. Bokstavera så rytmiskt som möjligt med korta pauser mellan varje bokstavering.

Exempel: Ordet ''kalmar'' skall bokstaveras på en dålig förbindelse:

--- kalle adam ludvig martin rudolf ... kalle adam ludvig martin rudolf --- uppfattat, kom

--- kalmar, det är uppfattat, kom

\subsection{Svenska bokstaveringsalfabetet}

Värt att notera i det svenska bokstaveringsalfabetet är att alla bokstävers bokstaveringar är tvåställiga och endast manliga namn till skillnad från till exempel ITU-alfabetet som blandar friskt. Det finns en tanke bakom det och det är att det skall vara lättare att höra på en dålig förbindelse.

\begin{longtable}{ll|ll}
	\textbf{Symbol} & \textbf{Bokstavering} & \textbf{Symbol} & \textbf{Bokstavering} \\ \hline
	\endhead
	A               & Adam                  & V               & Viktor                \\
	B               & Bertil                & W               & Wilhelm               \\
	C               & Cesar                 & X               & Xerxes                \\
	D               & David                 & Y               & Yngve                 \\
	E               & Erik                  & Z               & Zäta                  \\
	F               & Filip                 & Å               & Åke                   \\
	G               & Gustav                & Ä               & Ärlig                 \\
	H               & Helge                 & Ö               & Östen                 \\
	I               & Ivar                  & 1               & Ett                   \\
	J               & Johan                 & 2               & Tvåa                  \\
	K               & Kalle                 & 3               & Trea                  \\
	L               & Ludvig                & 4               & Fyra                  \\
	M               & Martin                & 5               & Femma                  \\
	N               & Niklas                & 6               & Sexa                  \\
	O               & Oskar                 & 7               & Sju                   \\
	P               & Petter                & 8               & Åtta                  \\
	Q               & Qvintus               & 9               & Nia                   \\
	R               & Rudolf                & 0               & Nolla                 \\
	S               & Sigurd                & .               & Punkt                 \\
	T               & Tore                  & ,               & Komma                 \\
	U               & Urban                 & /               & Snedstreck
\end{longtable}



\subsection{Internationella ITU-bokstaveringsalfabetet}

ITU-alfabetet används om inte båda operatörerna är svensktalande. I marina sammanhang som på marin VHF bokstaverar man \textit{alltid} med ITU-alfabetet även om båda radiooperatörerna är svensktalande.

Det finns risk att förväxla en del saker i ITU-alfabetet som inte är lika välkonstruerat som det svenska. Betrakta exempelvis bokstaveringen \textit{sierra} för bokstaven s och \textit{zero} för siffran noll. 

Några siffror uttalas lite lustigt också för att öka tydligheten. Siffrorna två, tre och fem i synnerhet. Detta kommer från den militära sidan där \textit{five} kan låta som \textit{fire} vilket kan ha oönskade konsekvenser.

Observera att \textit{kilo} uttalas med hårt k-ljud, alltså inte som på svenska \textit{tjilo}.

\begin{longtable}{ll|ll}
	Symbol & Bokstavering & Symbol & Bokstavering \\ \hline
	\endhead
	A               & Alfa                  & V               & Victor                \\
	B               & Bravo                 & W               & Whiskey               \\
	C               & Charlie               & X               & X-ray                 \\
	D               & Delta                 & Y               & Yankee                \\
	E               & Echo                  & Z               & Zulu                  \\
	F               & Foxtrot               & Å               & Alfa-Alfa             \\
	G               & Golf                  & Ä               & Alfa-Echo             \\
	H               & Hotel                 & Ö               & Oscar-Echo            \\
	I               & India                 & 1               & One                   \\
	J               & juliet                & 2               & To                    \\
	K               & Kilo                  & 3               & Tri                   \\
	L               & Lima                  & 4               & Four                  \\
	M               & Mike                  & 5               & Fife                  \\
	N               & November              & 6               & Six                   \\
	O               & Oscar                 & 7               & Seven                 \\
	P               & Papa                  & 8               & Eight                 \\
	Q               & Quebec                & 9               & Nine                  \\
	R               & Romeo                 & 0               & Zero                  \\
	S               & Sierra                & .               & STOP                  \\
	T               & Tango                 & ,               & Decimal               \\
	U               & Uniform               & /               & Stroke
\end{longtable}

\section{Läsbarhet}

Läsbarheten anges vid radiosamtal som en kvalitetssiffra mellan 1 och 5. Det gamla uttrycket ''hörbarhet nolla'' förekommer inte egentligen utan är en lustifikation.

\begin{tabular}{ll}
	Uppfattbarhet & Förklaring                       \\ \hline
	1             & Oläsbar                          \\
	2             & Knappt läsbar                    \\
	3             & Läsbar med svårighet             \\
	4             & Läsbar med obetydliga störningar \\
	5             & Fullt läsbar, tydlig och klar
\end{tabular}

\section{Handhavande av radiosändaren}

\subsection{Handhållen radiostation}

Håll antennan förhållandelsevis rakt up. Polarisationen av radiovågorna är av betydelse. Ibland kan man vicka på radion $\pm$45 grader och på så vis förbättra förhållandena. När du hittat ett bra läge stå still. \todo{Fylla på med mer information}

\subsection{Bilburen radiostation}

\todo{Tips för bilburen radio}

\subsection{Fast radiostation}

\todo{Tips för fast radiostation}

\section{Förkortningar och uttryck}

Radioamatörer använder sig av en hel radda med förkortningar och uttryck och det gör även flyget fortfarande. För sändaramatörer är det mest vid telegrafi som olika koder kommer mest till sin rätt för att korta ner och tydliggöra vad man frågar eller svarar på. Marint har man vid telefoni nästan helt upphört att använda sådana koder utan föredrar klarspråk. 

Det finns ingen större mening med att lära sig Q-koden och de gamla telegrafiförkortningarna men några är så frekvent förekommande att det är bra att känna till dessa.

Roger --- betyder \textit{uppfattat} och är en gammal bokstavering för bokstaven R som används på telegrafi för att tala om att man uppfattat.

Skiftar, Kom --- betyder att man avslutat sin sändning och den andra kan börja sända, används i slutet av vajre arbetspass.

Slut - Kom --- betyder att man inte har mer att sända och ger motstationen en chans att kvittera. Om motstationen inte har något mer att sända svara den bara med \textit{klart-slut}.

Klart - slut --- Samtalet avslutas.

\todo{Fler förkortningar värda att känna till}

\section{Utväxlande av meddelande}

\subsection{Anrop}

\subsubsection{Anropssignal}

Användare på PR-banden och PMR-banden liksom många andra band har sällan tilldelade anropssignaler på det sätt som radioamatörer har. Dock underlättar det att ha en sådan och det militära systemet för lokala förbands anropssignaler kan fungera bra. Har man organiserade grupper så tilldelar man gruppen en första bokstav och sedan har respektive operatör en bokstav till. Ibland gör man det slumpmässigt, ibland efter funktion i gruppen.

Grupp K som har tre radiooperatörer kan då kalla dessa för KA, KB, KC eller kalle-adam, kalle-bertil och kalle-cesar. Grupp F som har två operatörer kan kalla dem för FR och FQ eller filip-rudolf, och filip-qvintus.

Detta system är enkelt och lättfattligt och fungerar upp till 29 grupper med 29 personer i varje grupp innan det tar slut på bokstäver vilket duger för de flesta sammanhang. Om man har ännu större områden med operatörer kan en tredje bokstav användas som prefix innan (exempelvis länsbokstav).

Men det är förstås upp till var och en vad man skall kalla sig på radion. Det finns försås fördelar med att undvika namn, man röjer mindre om sig själv men helt påhittade signaler kan förstås krocka med någon annan. I grupp är det ju bra om man kommer överens om de olika signalerna i förväg.

\todo{Anropssignaler - verkar detta klokt?}

Radioamatörer har anropssignaler tilldelade av en central organisation, ibland myndighet eller som i sverige SSA\footnote{Sveriges Sändaramatörer} som har en delegation från PTS\footnote{Post- och Telestyrelsen}. Dessa är uppbyggda på lite olika sätt. Personliga signaler börjar alltid på SM eller SA. SM är äldre signaler som tilldelades av Televerket och senare PTS. 

När SSA började tilldela signaler så började man dela ut signaler i serien SA i stället för det var ganska fullt i SM-serien och det var också en markering att signalen tilldelats av SSA. Det har tidigare funnits flera organisationer som kunnat tilldela amatörradiosignaler bland annat FRO.

Efter de två bokstäverna kommer en siffra, den bestämmer geografiskt var amatören är hemmavarande eller var den befinner sig just nu. Siffrorna 0-7 förekommer normalt. Dessa numreras uppifrån norra Sverige och söderut med två undantag, siffran 0 är stockholms län (som tidigare tillhörde disktrikt 5 men senare fick egen distriktssiffra) samt distrikt 1 som är Gotland. 

Slutligen har man två (mycket tidiga signaler) eller tre bokstäver som är individuella. Signalen SM5XYZ kan därmed utläsas som en radioamatör som fått sin signal från Televerket eller PTS och som är hemmavarande i distrikt 5 (västmandland, uppsala, örebro, tidigare stockholm, östergötland) och individsignalen är XYZ.

Tillägg görs också med /M om man är mobil som utläset \textit{streck mobil}, /MM för marint mobil och /AM för luftburen mobil. Ibland förekommer tillägget /P för portabelstation och ibland ser man även en distriktssiffra. SM5XYZ/3M kan alltså vara en signal hemmahörande i västmanland på resa i distrikt 3 exempelvis 

\subsection{Utbyte av meddelande}

\subsection{Avslut}

\section{Nödsamtal, viktigt meddelande}
\todo{Nödsamtal bör vi trycka på noga hur man agerar i en händelsekedja}

\section{Programvara}
\todo{Beskriva programvara för programmering av radio (Chirp)}
\todo{Fixa filer för Chirp, CSV-format}
\todo{Loggprogam, är det nödvändigt?}
